
## Принцип работы
`orderbookd` соединяется с API бирж через WebSocket, или, где нет такой возможности, через HTTP. Получаемые orderbook'и на текущий момент хранятся в памяти. Также в памяти хранится лучшие цены на `bid` и `ask`. Все исторические данные могут собираться в базу данных (БД).

## HTTP API
`orderbookd` содержит ряд функций по HTTP API.

`http://localhost:8080/admin/stat` возвращает информацию по всем собираемым парам со всех бирж. Возвращаемая информация:
1. время, с которого есть записи в базе данных
2. время последнего обновления orderbook'а
3. Глубина

`http://localhost:8080/orderbook?ts=%ts%&exchange=%exchange%&pair=%pair%&topn=%topn%&fmt=%fmt%`

Возвращает запрошенные orderbook. 
1. **%ts%** - время, поддерживаемые форматы: `1533189538.05` (UNIX timestmap), `2018-08-02_05:58:58.054` (в UTC), `now` (на текущий момент). Обязательный параметр.
2. **%exchange%** - название биржи. Обязательный параметр.
3. **%pair%** - валютная пара.  Обязательный параметр.
4. **%topn%** - ограничение на максимальную глубину orderbook'а
5. **%fmt%** - числовой формат. По-умолчанию возвращается в виде строки с 8 знаками после запятой: `3.01100000`. Если `fmt=num`, то возвращается целое число, которое сдвинуто на 8 разрядов вправо: `301100000`.

Пример: `http://localhost:8080/orderbook?ts=now&exchange=binance&pair=ETH_BTC&topn=3`:
```
{"result": {"seq": 529592, "ts": 1533189952.382077, "asks": [["0.05482700", "0.42400000"], ["0.05482800", "8.62400000"], ["0.05483100", "2.66300000"]], "bids": [["0.05480800", "0.65300000"], ["0.05480700", "0.34100000"], ["0.05480100", "0.07300000"]], "datetime": "2018-08-02_06:05:52.382077"}, "error": ""}
```

`http://localhost:8080/prices?ts=%ts%&exchange=%exchange%&currencies=%currencies%&%currency%_amount=%amount`

Возвращает лучшие цены ask'ов и bid'ов из orderbook с учетом фильтра на amount (см. **%currency%_amount**) 
1. **%ts%** - время, поддерживаемые форматы: `1533189538.05` (UNIX timestmap), `2018-08-02_05:58:58.054` (в UTC), `now` (на текущий момент). Обязательный параметр.
2. **%exchange%** - название биржи. Обязательный параметр.
3. **%currencies%** - список валют (`BTC,ETH,XMR`) для которых выводим стоимости обмена (выводятся только пары, содержащие слева и справа валюты из списка). Если параметр не задан, то возвращаем данные по всем парам (которые собираем) с биржи.
4. **%currency%_amount=%amount** - задает фильтр на минимальное кол-во валюты **%currency%**. Лучшая цена будет выводится с учетом минимального amount.


## Websocket API
Есть возможность подписать к `orderbookd` на обновления лучших цен. URL: `ws://localhost:8080/prices/ws`.
Первое сообщение придет со списком лучших цен по всем парам (событие `"price"`). Числа, как в формате `fmt=num`.
```
[["price", {"exchange": "poloniex", "pair": "BTC_ETH", "ts": 1533190037.005286, "seq": 560150821, "ask_rate": 5472000, "ask_amount": 36268484, "bid_rate": 5470516, "bid_amount": 263505745}], ["price", {"exch
ange": "poloniex", "pair": "BTC_XRP", "ts": 1533190036.807053, "seq": 188906944, "ask_rate": 5793, "ask_amount": 1160762381903, "bid_rate": 5784, "bid_amount": 474432962514}], ["price", {"exchange": "poloniex
", "pair": "BTC_ZRX", "ts": 1533190036.903059, "seq": 49636143, "ask_rate": 13759, "ask_amount": 213459730, "bid_rate": 13733, "bid_amount": 837398966}], ...]
```

Далее бесконечно будут  приходить события с изменением лучше цены `"price_inc"`:
```
[["price_inc", {"exchange": "binance", "pair": "REP_ETH", "ts": 1533190037.142346, "seq": 285514, "bid": {"rate": 7200000, "amount": 5100000000}}]]
[["price_inc", {"exchange": "huobi", "pair": "ZRX_ETH", "ts": 1533190037.144609, "seq": 83740, "ask": {"rate": 252232, "amount": 332400000000}}]]
[["price_inc", {"exchange": "huobi", "pair": "DASH_BTC", "ts": 1533190037.164083, "seq": 102063, "ask": {"rate": 2841000, "amount": 458080000}}]]
...
```


## Поддерживаемые биржи
На данный момент поддерживается работа с биржами: `poloniex`, `gateio`, `binancя`, `livecoin`, `huobi`.

### `poloniex`
Работа по websocket API. На каждую считываемую пару поднимается свое соединение. Поэтому, если пар много (больше, 20), то при одновременном поднятии соединений сервер может отвечать `Handshake status 429 Too Many Requests`, но в течении нескольких минут это проходит.

Получаем полные orderbook'и. Некоторые из них достаточно глубокие (до 3000 записей). Изменения orderbook'ов приходят в реальном времени, но отправляющий сервер не проставляет timestamp, поэтому нет возможности понять с какой задержкой данные дошли до нас. Сервером поддерживается механизм `seq`, где каждый следующий апдейт orderbook'а содержит значение `seq + 1` - так проверял констистентность данных.

### `gateio`

Работа по websocket API. На одном соединении можно подписаться на множество пар (лимит не выявен). Поддерживаемая глубина 30. В ответ сервер посылает или апдейты или полные orderbook'и (выбирает сам).

### `binnacle`
Работа по websocket API. На одном соединении можно подписаться на множество пар (лимит не выявен). Поддерживаемая глубина 20. В ответ сервер посылает полные orderbook'и (обозначенной глубины) раз в секунду.

### `livecoin`
Websocket API только разрабатывается. Поэтому работаем по HTTP API. Все пары опрашиваются в цикле в одном потоке, поэтому чем больше пар, тем реже мы получаем их обновления. Глубина orderbook'а 30. 

### `huobi`
Работа по websocket API. На одном соединении можно подписаться на множество пар (лимит не выявен). Поддерживаемая глубина 150 (выявлено экспериментально). В ответ сервер посылает полные orderbook'и.




## Файл конфига
Пример файла конфета можно найти в [etc/config.yaml](etc/config.yaml). Это обычный yaml файл. Секция работы с биржами:
```
%exchange_name%:
    collect: true
    pairs:
        - BTC_ETH
        - XMR_USTD
```

Если параметр `collect` выставлен в `false`, то сборка данных по данной бирже производится не будет.


## Схема базы данных
Для экономии места в БД история изменения orderbook'а хранится следующим
образом. Каждую минуту сохраняется полный дамп orderbook'а в сжатом бинарном
формате (сжатие без потерь) в таблицу **%exchange%_dump_%pair%**. Каждое
изменение orderbook'а сохраняется последовательноео в виде JSON строки в
таблицу **%exchange%_inc_%pair%**. Синхронизация во времени между полными
дампами и апдейтами происходит по полю `seq`, который представляет из себя
возрастающий счетчик со следующим свойством: последовательно пришедшие
апдейты должны иметь последовательные значения `seq`.


## Развертывание
`orderbookd` написан на python**3**. Примерный перечень команд для развертки orderbookd на чистой Ubuntu (на примере digital ocean):

```
git clone https://gitlab.com/dmitryikh/orderbookd.git
apt install python3

export LANGUAGE=en_US.UTF-8
export LANG=en_US.UTF-8
export LC_ALL=en_US.UTF-8
locale-gen en_US.UTF-8
sudo dpkg-reconfigure locale
pip3 install setuptools

python3 setup.py install

sudo apt-get install mysql-server
mysql -u root -p
    CREATE DATABASE exchange;
```
